%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 2
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Titulo por definir}
\label{cap2}

\begin{FraseCelebre}
  \begin{Frase}
    "`La verdadera ciencia enseña, sobre todo, a dudar y a ser ignorante."' 
  \end{Frase}
  \begin{Fuente}
    Ernest Rutherford 
  \end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

\begin{resumen}
En este capítulo se define con detalle lo que es un procesador y su importancia en el mundo hoy en día. También se habla sobre una arquitectura más concreta, la arquitectura ARM.
A continuación se define qué es un fallo y qué tipos de fallos pueden ocurrir en los sistemas. Además se explican algunas técnicas de tolerancia a fallos.
Para terminar se justifica la importancia de la tolerancia en los sistemas y concretamente porque es necesaria la tolerancia en los microprocesadores.
\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
\section*{Introducción}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:introduccion}

...


%-------------------------------------------------------------------
\section{Procesador}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador}

El diccionario de la Real Academia Española define al procesador como la "`unidad central de proceso (CPU), formada por uno o dos chips"'. La CPU es el circuito integrado encargado de acceder a las instrucciones de los programas informáticos, analizarlas y ejecutarlas realizando operaciones aritméticas, lógicas y de entrada/salida. 

Von neumann

Tareas del procesador:

\begin{enumerate}
  \item Acceder a las instrucciones almacenadas en memoria.
  \item Analizar las instrucciones y establecer las señales de control internas.
  \item Ejecutar operaciones sobre datos.
  \item Almacenar los resultados en memoria.
\end{enumerate}

% Bibliografía 

%-------------------------------------------------------------------
\subsection*{Instrucciones}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:instrucciones}


%-------------------------------------------------------------------
\subsection*{Instrucciones}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:instrucciones}


%-------------------------------------------------------------------
\subsection*{Memoria}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:memoria}

%-------------------------------------------------------------------
\subsection*{Direccionamiento}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:direccionamiento}

%-------------------------------------------------------------------
\subsection*{Segmentación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:segmentacion}


Memoria 

Entrada/salida


%-------------------------------------------------------------------
\subsection{DLX}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:dlx}

...


%-------------------------------------------------------------------
\subsection{ARM}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:procesador:arm}

...

%-------------------------------------------------------------------
\section{Fallos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:fallos}

Existen una gran variedad de fallos que pueden ocurrir en un sistema electrónico. Los fallos se pueden clasificar en fallos software y fallos hardware. Y los podemos encontrar desde fallos en la definición de requisitos que se propagan hasta la fase de producción, hasta fallos producidos en el sistema por agentes externos como la radiación. 

En esta sección se hablará de esta última clase de fallos, los fallos producidos por agentes externos que no se pueden evitar en las fases de diseño. Y que afectan al hardware, dañando sus componentes o alterando los valores de las señales con las que se trabaja.


Los fallos analizados en esta sección se van a dividir en dos categorías; fallos permanentes y fallos transitorios.

%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Fallos Permanentes}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:fallos:fallospermanentes}

Los fallos permanentes son aquellos que afectan al sistema de forma irreversible. Producen cambios en el diseño que estropean el correcto funcionamiento del módulo o circuito que lo sufre. Estos fallos no se solucionan reiniciando el sistema.

%bibliografia: jesd89a.pdf

critical charge:

hard error:


single-event functional interrupt (SEFI):

single-event latch-up (SEL):

single event transient (SET):

single-event upset (SEU):

single-event upset (SEU) rate:

soft error, device:

soft error rate (SER):





%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Fallos Transitorios}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:fallos:fallostransitorios}

...



%-------------------------------------------------------------------
\section{Tolerancia a Fallos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:tolerancia}

la tolerancia a fallos se define como la capacidad de un sistema de funcionar correctamente 

Existen dos tipos de tolerancia; tolerancia estática y tolerancia dinámica.

%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Tolerancia estática}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:tolerancia:toleranciaestatica}

...

%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Tolerancia en dinámica}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:tolerancia:toleranciadinamica}

...

%-------------------------------------------------------------------
\subsection{Tolerancia en microprocesadores}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:tolerancia:microprocesadores}

...


%%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\NotasBibliograficas}
%%-------------------------------------------------------------------
%\TocNotasBibliograficas
%
%Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
%\citep{ldesc2e}
%
%\medskip
%
%Y también ponemos el acrónimo \ac{CVS} para que no cruja.
%
%Ten en cuenta que si no quieres acrónimos (o no quieres que te falle la compilación en ``release'' mientras no tengas ninguno) basta con que no definas la constante \verb+\acronimosEnRelease+ (en \texttt{config.tex}).
%
%
%%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\ProximoCapitulo}
%%-------------------------------------------------------------------
%\TocProximoCapitulo
%
%...

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
