%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

Los sistemas electrónicos son susceptibles a que partículas de energía colisionen contra los componentes nanométricos que los componen, interfieran en el proceso que estén llevando a cabo y modifiquen los datos internos. Esto incluye a los microprocesadores que se utilizan en los dispositivos de propósito general o específico. 

En algunas áreas de trabajo estás partículas se encuentran en una mayor cantidad, y con una mayor energía. Lo que supone que aumente la probabilidad de que ocurran colisiones y el sistema funcione de forma impredecible. 

Este proyecto consiste en implementar una unidad de control capaz de funcionar correctamente aún recibiendo interferencias de estas partículas. El proyecto ha abordado tres tareas:

\begin{enumerate}
	\item Primero se implementará la unidad de control basada en la arquitectura DLX estudiada en los cursos de estructura y arquitectura de computadores. Adaptándola al repertorio de instrucciones elegido.
	\item A continuación se aplicarán técnicas de tolerancia a fallos sobre la CPU.
	\item Para finalizar se realizarán comprobará que la tolerancia a fallos se ha aplicado satisfactoriamente y aumenta el grado de fiabilidad del sistema.
\end{enumerate}

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
